\documentclass[a4paper,12pt,  twoside, openright,final]{memoir}


% INPUT PACKAGES %
\usepackage[utf8]{inputenc}						% INPUT FORMATERING SOM SIKRE AT VI KAN SKRIVE Æ,Ø og Å
\usepackage[british, danish]{babel}						% PÅBEGYNDER DANSK ORDDELING
\renewcommand{\danishhyphenmins}{22}				% BEDRE DANSK ORDDELING
\usepackage[T1]{fontenc}						% PÆNERE DANSK FONT ENKODNING
%\usepackage{fontspec}							% Special fonts
%\setmainfont{Arial} 							% Sæt skrift typen til Source Sans Pro

% ASSISTING PACKAGES %
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks = true,
	citecolor = blue}
\usepackage[nopar]{lipsum}						% GENERER FYLDTEKST
\usepackage[draft]{showlabels}							% SHOWS THE LABELS OF FIGURES, TABLES, ETC...
\usepackage{graphicx}							% DISPLAY GRAPHICS ETC.
\usepackage{smartdiagram}						% NEMMEDIAGRAMMER
\usepackage[natbibapa]{apacite}					% APACITE AND NATBIB
\bibliographystyle{apacite}						% ACTIVATE APACITE
\usepackage[danish]{varioref}						% VARIATIONS IN REFERENCES
\usepackage{fixme}
\usepackage{soul}								% Huphenable letterspacing
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wrapfig,amsmath,SIunits}
\linespread{1.5}
%\usepackage{setspace}
%\onehalfspacing
%\usepackage{paperandpencil}						% Spørgeskema pakke
%\usepackage[lines=40, chars=60,noindent]{stdpage}

\sodef\an{}{0.2em}{0.9em plus 0.6 em}{1em plus .1em minus .1em}
\newcommand\stext[1]{\an{\scshape#1}}

% PAGE SETUP REMARKS %
\setlrmarginsandblock{*}{3.5cm}{0.75}					% HØJRE OG VENSTRE
\setulmarginsandblock{3cm}{*}{1.2}					% TOP OG BUND
\checkandfixthelayout[nearest]						% SPECIFIKT VALG AF HØJDE ALGORITME

% STYLING THE CHAPTER %
\definecolor{TMA}{rgb}{.255,.102,0}
\renewcommand\colorchapnum{\color{TMA}}
\renewcommand\colorchaptitle{\color{TMA}}
\chapterstyle{madsen}

% PAGE HEADER AND FOOTER %
\makepagestyle {TMArules}
\makeheadrule   {TMArules}{\textwidth}{\normalrulethickness}
\makefootrule    {TMArules}{\textwidth}{\normalrulethickness}{\footruleskip}
\makeevenhead {TMArules}{}{}{\small\itshape\leftmark}
\makeoddhead   {TMArules}{\small\itshape\rightmark}{}{}
\makeevenfoot   {TMArules}{}{}{\small \bfseries\thepage}
\makeoddfoot    {TMArules}{\small \bfseries\thepage} {}{}
\makeatletter % because of \"chapapp
\makepsmarks {TMArules}{
\nouppercaseheads
\createmark {chapter} {both} {shownumber}{\@chapapp\ }{. \ }
\createmark {section} {right}{shownumber}{} {. \ }
\createmark {subsection} {right}{shownumber}{} {. \ }
\createmark {subsubsection}{right}{shownumber}{} {. \ }
\createplainmark {toc} {both} {\contentsname}
\createplainmark {lof} {both} {\listfigurename}
\createplainmark {lot} {both} {\listtablename}
\createplainmark {bib} {both} {\bibname}
\createplainmark {index} {both} {\indexname}
\createplainmark {glossary} {both} {\glossaryname}
}
\makeatother
\setsecnumdepth{subsubsection}
\pagestyle{TMArules}


% APPENDIX CUSTOMISATION %
\addto\captionsdanish{\renewcommand\appendixname{Bilag}}
\DeclareRobustCommand{\changetoapp}{%
	\renewcommand*{\cftchapterpresnum}{\appendixname\space}%
	\setlength{\cftchapternumwidth}{7em}
}
\let\oldappendix\appendix
\renewcommand*{\appendix}{\oldappendix
	\addtocontents{toc}{\changetoapp}}

\title{Test dokument\ldots}
\author{Thomas M. Amby}
\parindent 0pt

\renewcommand{\eqref}[1]{\vref{eq:#1}}
\newcommand{\firef}[1]{\vref{fig:#1}}
\newcommand{\tbref}[1]{\vref{tbl:#1}}


% ------------------------ INCLUDE LIST ----------------------- %
%\includeonly{Afsnit/Forside, Afsnit/Kapitel3, Afsnit/Kapitel4}

\begin{document}
\include{Afsnit/Forside}
%\maketitle

% --------- FRONTMATTER --------- %
\frontmatter
\begin{otherlanguage}{british}
	\begin{abstract}
		In this document, we will address a preliminary inquiry regarding the usage of inquiry-based science education, IBSE, and science writing heuristic, SWH, to enhance the competencies of students in the Danish upper secondary education. In this inquiry, one science class at Viborg Katedralskole, hence 1.y, has been used as a test population. In 1.y the teaching has been conducted according to the scheme of IBSE as described by \citet{Dolin2014}. Combined with the SWH scheme of work for writing assignments as described by \citet{Keys1999, Hand2004, Krogh2016}. The empirical data for this investigation has been collected through a questionnaire, as well as through a detailed study of sudents work from two groups in 1.y as well as 2 student works from another class which has been taught through the ordinary scheme of work.  Finally a group discussion with the students of 1.y on the topic of motivation for writing assignments.\bigskip

Based on the empirical data. There seems to be indications that working with practical investigations through IBSE combined with the SWH scheme of work, could improve the students set of skills regarding analytical as well as reflectiveness and ability of deduction. However, it has not been possible to clearly verify an increase or a decrease in the motivation for writing assignments among the students in 1.y. \bigskip

 When asked about their motivation students, respond that they prefer oral feedback. Because students feel they are more capable of interpreting the feedback given.
The conclusion of this pilot project is that through the means of IBSE combined with SWH it is powerful in improving their skills when it comes to writing assignments. Based on the experiments that they develop. However, it is not possible to resolve anything regarding the students' motivation. Finally, there are indicators that doing practical work does, in fact, improve the students understanding of topics in physic, which contradicts statements given by \citet{Hodson2008}, stating that practical work is most likely a waste of time. 
	\end{abstract}
\end{otherlanguage}

\renewcommand{\abstractname}{Forord}
\begin{abstract}
	Projektet herunder er kulminationen på tre års arbejde. Arbejde handler om motivation og skriftlige kompetencer i fysikfaget i det almene gymnasium. Idéen til arbejdet er blevet fostret gennem studietiden i forbindelse med studiet til master i science undervisning. I løbet af de tre år studiet har hjulpet til at fokusere idéen til nærværende projekt. Før du begynder at læse projektet er der nogle mennesker som jeg ønsker at sige tak til.
	
	I master projektet herunder vil jeg gerne udtrykke min dybeste tak til elever og fysik undervisere ved Viborg Katedralskole, for jeres lyst til at bidrage til dette projekt og for jeres nysgerrighed, angående projektet. Særligt skal der lyde en tak til mine \emph{prøvekaniner} 1.y - uden jer havde intet af dette overhovedet været muligt. Ligeledes skal der lyde en tak til Bjarke Møller Pedersen samt hans elever såvel som Jes Lydholm Thomsen og 1.e for deres uvurderlige bidrag til denne opgave. 
	
	En særlig tak skal også lyde til adjunkt Jesper Bruun fra institut for naturfagens didaktik ved Københavns Universitet, for god og kyndig vejledning. Uden Jespers vejledning ville det ikke have været muligt at nå i mål med denne opgave. 
	
	Sluttelig skal jeg rettet en særlig tak til Lise, Christian og Sofie som har været meget forstående gennem de sidste tre år med dette projekt Master i Science Undervisning. Det har været en periode med mange op- og nedture. I har altid vist forståelse for dette, og det er jeg evig taknemmelig for. Uden jeres støtte havde intet af dette været mulig.\vspace{1cm}

\begin{flushright}
	Tak for jeres hjælp og støtte\vspace{0.5cm}
	
	Thomas M. Amby
\end{flushright}	
\end{abstract}


\clearpage
\tableofcontents
\clearpage
\listoffigures
%\clearpage
\listoftables

% -------- MAINMATTER -----------%
 \mainmatter


\include{Afsnit/Kapitel1} % Introduktion
\include{Afsnit/Kapitel2} % Teori
\include{Afsnit/Kapitel3} % Empiri
\include{Afsnit/Kapitel4} % Analyse, fortolkning og resultater
\include{Afsnit/Kapitel5} % Diskussion og Opsummering
\include{Afsnit/Kapitel6} % Konklusion
%\include{Afsnit/Kapitel7} % Perspektivering

% -------- BACKMATTER ---------- %
%\backmatter
%\nocite{*}
\bibliography{Bibliografi/SWH}

\appendix
\include{Afsnit/Appendix} % Appendix


\end{document}