\chapter{Teori}
\label{Ch:2}

I dette kapitel ser vi på den bagvedliggende teori på området og hvorfor det er interessant at se på dels hvilke studier der er foretaget på området, men i ligeså høj grad hvilke studier der mangler inden for fx det danske skole system. Kapitlet er opbygget således at der først er en indføring i den litteratursøgning der er gennemført i forbindelse med dette speciale, samt en beskrivelse af afgrænsningen for litteratur udvælgelsen. Dette findes i afsnit \vref{sec:2.1} og efterfølges af en syntese hvor der uddrages temaer fra de artikler der er fundet gennem litteratur søgningen, afsnit \vref{sec:2.2}.

\section{Læringsteoretisk ståsted}
\label{sec:2.0}
Dette speciale har sit læringsteoretiske står sted funderet inden for konstruktivismen. Siden specialet undersøger effekten af at lade eleverne konstruerer deres egen viden, for at se på deres faglige udbytte som følge heraf. Derfor er det særligt den del af konstruktivismens som kaldes den erfaringsbaseret læring og som blev introduceret af \citet{Kolb1984}, hvor udgangspunktet er at den lærende er nødt til kritisk at reflekterer over egne observationer for at kunne danne viden. 
\begin{figure}
	\centering
	\smartdiagram[circular diagram:clockwise]{Eksperiment, Erfaring, Observation, Forståelse}
	\caption{Erfaringsbaseret læringsmodel som præsenteret af \citep{Kolb1984}.}
	\label{fig:kolb}
\end{figure}

I Kolbs model beskrives det at man aktivt skal eksperimentere, for gennem eksperimenterne gør man sig en række erfaringer som den lærende efterfølgende skal reflektere over. Disse reflektioner daner herefter grundlaget for en abstrakt konceptualisering som danner grundlaget for den nye forståelse og som dermed vil danne grundlaget for at tage en efterfølgende runde i den samme læringsteoretiske model se figur \vref{fig:kolb}. 

\begin{wrapfigure}{o}{.5\textwidth}
	\centering
	\vspace{-20pt}
	\smartdiagram[bubble diagram]{
	Feedback, Forudsætning, Fang, Forsk, Forklar, Forlæng}
	\caption{6F modellen som den præsenteres af \citep{Dolin2014} her har feedback en nøgle funktion. }
	\label{fig:6F}
\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}
Kolbs model kan også genkendes i den måde begrebet IBSE behandles jf. \citep{Dolin2014}, her arbejdes der ud fra 6F modellen som igen er en  cirkulær model hvor eleverne konstrurer deres egen viden baseret på konkrete erfaringer som tilbliver gennem prktiske undersøgelser. Hos \citet{Dolin2014} præsenteres de seks F'er som værende; Forudsætninger, Fang, Forsk, Forklar, Forlæng samt Feedback, se figur \vref{fig:6F}. Dette er i god tråd med andre kilder som beskriver IBSE her kunne eksempelvis henvises til \citep{Krogh2016}.
Koblingen mellem 6F-modellen af \citep{Dolin2014} og Erfaringsbaseret læring af \citep{Kolb1984} er følgende. Forud for et hvert eksperiment går en afdækning af forudsætningerne for individet, herefter kommer fang fasen hos Dolin et al. som delvist er dækket af element et hos Kolb, hvor man finder aktiv eksperimenteren. Efter at have fanget eleverne med anslaget vil man hos Dolin et al. overgå til en forsk fase som dækker dele af den aktive eksperimenteren samt den konkrete erfaring hos Kolb. Kolbs tredje element den reflekterende observation modsvarer Forklar fasen hos Dolin et al. Sluttelig skal den lærende hos Dolin et al forlænge sin erfaring, hvilket forudsætter at man kan bringe den konkrete viden i spil hvilket modsvarer Kolbs abstrakte konceptualisering. I begge modeller danner den nyerhvervede viden grundlaget for endnu en tur rundt i modellen.

Den store forskel på de to modeller og der hvor \citet{Dolin2014} adskilder sig væsentligt fra \citet{Kolb1984} er i forbindelse med begrebet Feedback som hos Dolin ligger som et element i alle dele af modellen, illustreret på figur \vref{fig:6F}. Her fremgår det tydeligt at feedbacken overlapper med alle de andre bobler som eleverne skal igennem i forbindelse med det praktiske arbejde i IBSE tanken. Kolbs model har ikke samme fokus på feedbacken væsentlige og nødvendige forudsætning for den lærendes udvikling, hvilket blev påvist af et metastudie udført af \citep{Hattie2015}. Denne fokus på feedback er blevet implementeret i 6F modellen som den præsenteres af \citep{Dolin2014}.


\section{Litteratursøgning}
\label{sec:2.1}

\begin{wrapfigure}{o}{0.5\textwidth}
	\centering
	\vspace{-40pt}
	\smartdiagram[descriptive diagram] {
		{Trin 1, 335\,000 hits via Søgning på Google Scholar},
		{Trin 2, 21\,551 hits via søgning på library.au.dk},
		{Trin 3, 15 hits opdaterede søge kriterier},
		{Trin 4, 10 hits screening af abstracts},
		{Trin 5, 8 hits fra sortering af fejl screenede kilder},
	}
	\caption{Litteratursøgnings processen}
	\label{fig:21a}
	\vspace{-20pt}
\end{wrapfigure}

Processen med at udvælge primær litteratur til dette speciale er forløbet i henhold til følgende principper, som ligeledes er illustret på  figur\vref{fig:21a}. Jeg har valgt at dele denne process ind i 5 trin som er gennem løbet på følgende vis og gennem følgende kriterier. Først gennemførtes en søgning på Google scholar med følgende udsagn ``\emph{practical work AND science writing heuristic}''. Det er klart at der er behov for en grovere sortering med et udgangspunkt på 335\,000 hits. 

I trin to lavede jeg en sørning på \url{http://library.au.dk} med den samme søge tekst og med et ekstra kriterium nemlig at kilderne skulle være skrevet fra og med 1999. For at få nyere forskning tilgængelig dette reducerede antallet af hits til 21\,551. 

Det næste skridt var blev at opdatere tidskriteriet til at være artikler som er skrevet efter 2005. Dette snævrede feltet betydeligt ind og ved at kræve at litteraturen skulle handle om skriftlighed og praktiskarbejde blev i fagene fysik og kemi blev feltet reduceret betydeligt til blot 15 hits i skridt tre.

Herefter blev alle 15 abstracts screenet med henblik på at afdække om der var eventuelt dobbeltgængere i mellem dem, samt abstracts som ikke var hjemmehørende i dette projekt. Her blev også skeelet til hvilken skoleform der var tale om. Er det gymnasialt niveau eller er der tale om undervisning på universitets niveau. Dette reducerede yderligere omfanget af kilder til 10.

Efter gennemlæsning af litteraturen stod det klart at der var dele af litteraturen som ikke var anvendelig i forbindelse med denne opgave dette viste sig at gælde for to af de tilbageværende artikler de blev derfor kasseret. Dermed baseres nedenstående litteratur review sig på 8 artiker som er fundet på baggrund af den ovenfor beskrevne litteratursøgningsprocess. I det følgende afsnit \vref{sec:2.2} ser vi på hvilke temaer der kan uddrages af artiklerne, forud for det egentlige review af artikelerne i afsnit \vref{sec:2.3}. 


\section{Temaer i Litteraturen}
\label{sec:2.2}

Betrægtes de artiker som blev fundet på basis af litteratursøgningsprocessen ovenfor så er der en tydelig række af fællesnævnere som går igen uafhængigt af om artiklen handler om begrebet \emph{Writing to Learn} hvor man arbejder med at øge eleverne faglige udbytte gennem det skriftlige arbejde. eller der er tale om artikler med særligt fokus på \emph{science writing heuristic} som fokus, så er der i litteraturen konsensus for at man ikke bør sætte eleverne til at skrive rapport i en mere klassisk forstand da dette på ingen måde fremme elevernes læring. \citep{Akkus2007, Atasoy2013, Burke2005, Keys1999}. Det er også i denne kontekst at \citet{Hodson2008} kommer til udtryk med sin tese om \emph{'``... at det kan være direkte kontra produktivt at lave praktisk arbejde med eleverne''}. \citet{Krogh2016,Dolin2014} peger på at en løsning på denne udfordring kunne være at lade eleverne arbejde mere undersøgelsesbaseret i naturfagene og ikke blot i fysik faget. 

En del af løsningen på udfordringen præsenteres af \citep{Keys1999, Burke2005} i form af en ny tilgang til skriftligheden i naturfagene. Her peges der i retning af en skriftlig struktur som er mere undersøgende i sin natur. Humlen i alt dette er at vi skal gentænke den måde hvorpå vi strukturerer det skriftlige forløb for eleverne. \citet{Burke2005} foreslår en ny tilgang til den skriftlige skabelon som vi har anvendt i mange år i det danske gymnasium, denne nye skabelon er bygget ovenpå SWH som udarbejdet af \citep{Keys1999}, og forskellen mellem de to tilgange er givet i tabel \vref{tbl:2.1}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{ Her ses forskellen mellem strukturen i en klassisk fysik rapport og en mere undersøgelsesbaseret tilgang til rapporten jf. IBSE og SWH. Tabellen er hentet fra hhv. 
	\citet{Burke2005, Keys1999}.}
	\label{tbl:2.1}
	\begin{tabular}{@{ } l l @{ }}
		\toprule[2.5pt]
			Klassisk rapport  skabelon & Undersøgelsesbaseret rapport skabelon\\
		\midrule[1.25pt]
			Titel				&	Titel\\
			Introduktion			&	Undersøgelsesspørgsmål\\
			Formål			& 	Tests/Eksperimenter\\
			Fremgangsmåde		&	Observationer\\
			Data \& Observationer	&	Påstande baseret på data\\
			Databehandling		&	Evidens for påstande\\
			Diskussion			&	Refleksioner\\
			Konklusion			&	Refleksion over egen læring\\
		\bottomrule[2.5pt]
	\end{tabular}
\end{table}

Største delen af de fundne artikler peger på en målbar effekt af indførelsen af SWH i undervisningen, givet at der arbejdes fokuseret med skriftliged i den daglige undervisning i et forløb med en varighed på 8 - 12 uger. Der er med andre ord tale om en signifikat påvirkning af elevernes læring og udvikling af deres skriftlige kompetence gennem en kortere periode. Kun artiklen af \citep{Miller2018} nævner ikke effekterne af SWH, hvilket skyldes at dette mere er et review af forskningsfeltet indenfor skriftlighed i den gymnasiale sektor. Hvis vi ser bort fra artiklen af \citep{Miller2018, Dolin2014, Krogh2016} arbejder forskerne bag undersøgelserne ud fra principperne i mixed-methods tilgangen til eksperimenterne. Desuden er størstedelen af artiklerne klart positivistiske i den forstand at der gennemføres en pre-test, efterfulgt af en intervension og hele forløbet afsluttes med en post-test. På denne måde får de en mere eller mindre validt mål for effekten af intervensionen blandt eleverne. Samtidig forholder de sig også til de kulturelle effekter i undervisning som også kan påvirke deres resultater, hvilket nok trækker dem i retning af mere post-positivistiske end blot positivistiske.


\section{Litteraturreview}
\label{sec:2.3}

På de danske ungdomsuddannelser arbejder eleverene i høj grad eksperimentelt i de naturvidensjkabelige fag. Dette pratiske arbejde gennemføres i høj udstrækning efter vejledninger som kan karakteriseres som \emph{kogebogsvejledninger}. Med kogebogsvejledninger menes øvelsesvejledninger hvor alle dele af det pratiske arbejde er udførligt beskrevet for eleven i stil med opskrifterne i en kogebog, således at eleverne er klar over hvad de skal gøre samt hvordan de skal gøre det igennem hele øvelsen. Dermed bliver øvelsens formål at få eleverne til at reproducere allerede kendte resultater for at \emph{eftervise} allerede kendte sammenhænge fra teorien. Det store review af \citep{Miller2018} peger sammen med \citep{Hodson2008} på at udbyttet af denne mere traditionelle form for praktisk arbejde er relativt begrænset, eller i hvertfald begrænset til at indøve elementære laboratoriefærdigheder. \citep{Hodson2008} går skridtet videre og antyder at det kan være direkte spild af tid og ressourcer at lade eleverne gennemfører denne type af øvelser i laboratoriet.  I følge \citep{Hodson2008} er der en forskel mellem hvad eleverne reelt får ud af øvelserne  og det underviserne forventer at eleverne får ud af øvelserne. Dette baseres på at underviserne i studier giver udtryk for at de føler at eleverne motiveres ved at skulle foretage beregninger baseret på egne data. Denne påstand har man dog imidlertid ikke kunne påvise i undersøgelser, blandt eleverne. \citet{Krogh2016} skriver følgende opsummering,
\begin{quote}
``[\ldots]\emph{studierne viser derimod at eleverne ikke opfatter øvelserne som voldsomt spændnde - men de giver variation og opfattes som mindre kedelige end den daglige naturfagsundervisning}[\ldots]''
\end{quote}
Ungdomsuddannelsernes fokus har derfor gennem de senere år flyttet sig i retning af IBSE undervisning som den beskrives i hhv. \citep{Dolin2014, Krogh2016}. Med den stigende interesse for IBSE tilgangen til naturfagsundervisningen flyttes fokus fra reproduktions øvelser til øvelser hvor eleverne i højere grad skal drive øvlsen fremad. Herved kommer eleven i centrum for øvelsen og det bliver elevens undren over fænomener som bliver bestemmelnde for hvad eleverne undersøger i laboratoriet. Øvelsen flyttes altså fra ren \emph{reproduktion} over mod \emph{konstruktion} af viden som det også beskrives af \citep{Krogh2016}. Når man fundementalt ændre på den måde hvorpå man gennemfører øvelser får man brug for at kigge på den måde som eleverne afrapportere deres undersøgelser er den klassiske rapport, se tabel \vref{tbl:2.1} den bedste metode?  Her peger flere kilder \citep[m.fl.]{Burke2005, Erkol2010} på at eleverne skal anvende en ny type afrapportering nemlig SWH som blev introduceret af \citep{Keys1999}. Med SWH som tilgang til skriftligheden flyttes også rapportens fokus ligeledes fra reproduktion af viden til konstruktion af viden hos eleverne. \citet{Keys1999} skriver selv om ændringen 
\begin{quote}
``[\ldots]\emph{Postmodernister peger på at elever skal lære måder at udtrykke sig på som tillader dem at kritisere den status quo som findes i det videnskabelige dogmæne, hvorimod konstruktivister er af den opfattelse at eleverne skal lære udtryksformer som repræsentere konstruktionen af personlig og social udviklende meninger\, ~\ldots~ SWH-formen tilbyder netop en ramme for den videnskabelige skrive proces som i et vist omgang understøtter begge sunspunkter}[\ldots]''
\end{quote}
Sluttelig peger \citep{Keys1999} på at SWH-formen gennem refleksiv kognition og i samspil med andre elever og underviseren vil skabe en mere rodfæstet erkendelse unden for det videnskabelige dogmæne.  Flere studier \citep[m.fl.]{Akkus2007, Burke2005} har undersøgt hvordan det går med implementeringen af de nye tiltag med særligt fokus på IBSE. Studierne påviser at der en stor vilje til at ændre praksis blandt underviserne, men at de samme undervisere har svært ved at indfører disse nye undervisningsformer uden en grundig indføring og uden at have afprøvet formen på egen krop. Af \citep{Erkol2010} fremgår det at man ønsker at teste implementeringen af SWH blandt en gruppe af første års fysik studerende på et universitet i det østlige Tyrkiet.  Emnet hvori man introducerede de nye studerende for SWH var i fysik faget inden for mekanik, i artiklen finde de at der over en periode svarende til det første semester hvor hhv. test gruppen og kontrolgruppen kun introduceres til hvordan man implementerer laboratoriearbejde og hvordan dette afrapporteres, herefter blev de to grupper undervist efter forskellige fremgangsmåder. Her viste før og efter tests at der var en signifikant forskel mellem de studerendes forståelse af emnet mekanik. Endvidere skriver \citet{Erkol2010} at i tillæg peger 71.6 \% af de studerende på at udarbejdelsen af den traditionelle rapport var direkte kedelig (23.8 \% nogenlunde enig, 19.4 \% enig og 28.4 \% helt enig). De studerende i testgruppen peger på at SWH strategien øger deres læring og de finder at laboratoriearbejdet mere meningsfuldt. Endvidere peger 87.6 \% af testpersonerne på at SWH-rapport formatet er med til at udvikle deres problemløsningsevner. \citep{Erkol2010} slutter af med at pege på at lingende studier i andre naturfag har afstedkommet lignende eller identiske udfald, hvilket indikerer stor validitet, når man kan opnå sammenlignlige resultater på tværs af fag og emner med den samme grundlæggende metode. \citep{Atasoy2013} tager over hvor \citep{Erkol2010} slutter, her gennemfører man et studium inden for det fysik faglige område, med særligt fokus på begrebet Writing-to-Learn (WtL) en metode som også favnes af SWH. Motivationen for at gå i gang med dette projekt for \citep{Atasoy2013} er at der mangler studier på netop dette område. I modsætning til \citet{Erkol2010} som beskriver sine testpersoner som førsteårs studerende, beskriver \citet{Atasoy2013} sine testpersoner som bachelorstuderende, og hun har valgt at anvende emnet elektrostatik til sin undersøgelse. Testpersonerne følges her gennem en otte ugers periode, og konklusionen er at de studerende som anvender en WtL strategi i deres daglige arbejde opnår en højere konceptuel forståelse end de elever som ikke anvender en WtL-tilgang til det pratiske arbejde i laboratoriet. For at vi kan sige at dette er rammende for eleverne på de danske ungdomsuddannelser herunder STX bør man også undersøge elever som er på stadiet lige inden de skal på ungsomsuddannelserne. Derfor rettes blikket nu mod \citep{Kingir2013}. Her undersøger man en række 9. klasses elevers udbytte af at anvende SWH som et middel til at øge forståelsen af fænomenter inden for kemiens emne område. \citet{Kingir2013} finder på samme vist som \citet{Atasoy2013, Erkol2010} at elevernes konceptuelle forståelse af det faglige stof stiger over projekt perioden, samt at elevernes evne til at løse problemstillinger øges markant. Hvis SWH er sådan en god ide hvorfor er der så ikke flere som har valgt at skifte de traditionelle øvelser med dertilhørende rapport ud, med undersøgelsesbaserede øvelser med dertilhørende skriftligt arbejdes udfærdiget efter SWH modellen? Forklaringen skal i følge \citet{Burke2005,Keys1999,Krogh2016} vindes i det faktum at yngre undervisere faktisk gerne vil skifte men ikke nødvendigvis evner skiftet fra en undervisningsform til en anden på grund af en relativt begrænset værktøjskasse. I mens ældre undervisere i princippet har værktøjerne tila t foretage skiftet men mangler lysten til at skifte til den nye form. Derfor forbliver det en kamp for de få at sikre en bedre eksperimentel undervisning i naturfagene herunder også fysik.